\chapter{Schluss}

\section{Erreichte Ziele \label{goals}}
\label{sec:org5e00ea6}
Es war möglich, die Zielsetzung der vorliegenden Diplomarbeit zum Großteil zu erfüllen. Diese umfasst die Konstruktion eines Synthesizers im Eurorack-Format mit allen nötigen Modulen, um eine Signalverarbeitungskette, welche zur klassischen subtraktiven Klangsynthese fähig ist, zu bilden. Folgende Bestandteile dieses Synthesizers wurden recherchiert, geplant und als Modul fertiggestellt:

\begin{itemize}
\item Oszillator(-en) mit hörbarer Frequenz (siehe Abschnitt \ref{Osci})
\item Generator von (weißem) Rauschen (siehe Abschnitt \ref{Noise})
\item Mixer Modul (passiv) (siehe Abschnitt \ref{Mixer})
\item Spannungskontrollierter Verstärker auf Basis eines JFETs (siehe Abschnitt \ref{VCA})
\item Oszillator(-en) mit niedriger Frequenz (siehe Abschnitt \ref{LFO})
\item Attack-Release-Hüllkurvengenerator (siehe Abschnitt \ref{AR})
\end{itemize}

Der geplante \ac{VCA} auf Basis von zwei NPN-Transistoren wurde aufgrund technischer Schwierigkeiten mit einer robusteren Schaltung auf Basis eines JFETs ersetzt.

Vernachlässigt wurde, aufgrund des hohen Komplexitätsgrades und der eher nebensächlichen Relevanz, der Sequenzer. Dieser wird mit einem Knopf, welcher bei Betätigung den Kontrollspannungseingang des Hüllkurvengenerators auf \SI{5}{\volt} legt, ersetzt.

\section{Erlangte Erkenntnisse}
\label{sec:org946979a}
Es wurden einige weitere Erkenntnisse bei der Durchführung des Projektes erlangt, nämlich:

\subsection{Material für Deckplatten}
\label{sec:org29dbdf3}
Zwar ist Holz verhältnismäßig leicht zu bearbeiten, jedoch wird für die Deckplatte eines Eurorack-Modules ein relativ dünnes Material benötigt, damit Komponenten wie Audiobuchsen befestigt werden können. Außerdem entstehen beim Bohren von lackierten Holzplatten unschöne (ausgefranste) Bohrstellen. Bei zukünftigen Modulen wäre also ein geeigneteres Material wie zum Beispiel ein Blech zu wählen.

\subsection{Material für Platinen}
\label{sec:orgf2e5f7f}
THT-Platinen eignen sich sehr gut für simple Schaltkreise, jedoch werden sie schnell unübersichtlich, sobald ein komplexerer Schaltkreis gelötet werden soll. Das führt zu Problemen in der Fehlerfindung. Vorgeätzte Platinen, bei welchen nur noch Komponenten wie Wiederstände, Transistoren und ähnliches festgelötet werden müssen sind hier weniger Fehleranfällig.

\subsection{Verwendung von simpleren Schaltkreisen}
\label{sec:org4f58cf9}
Da die Fehleranfälligkeit eines Schaltkreises bei höherer Komplexität exponentiell steigt und auch ein höherer Aufwand für die Konstruktion benötigt wird, sollten möglich simple Schaltkreise gewählt werden. Die Klangerzeugung ist keine exakte Wissenschaft, sondern eher eine Kunst, und so dürfen bestimmte Module durchaus eine etwas ungenaue Funktionsweise haben, oder einen eigenen Charakter aufweisen.

\subsection{Reihenfolge der Konstruierten Module}
\label{sec:org428001f}
Die Module sollten, vor allem bei einem Projekt mit fixer Deadline wie es eine Diplomarbeit ist, in der Reihenfolge ihrer Wichtigkeit gebaut werden. So ist es beispielsweise nicht sinnvoll, einen Hüllkurvengenerator zu konstruieren, bevor ein anzusteuernder \ac{VCA} existiert.

\subsection{Weiteres}
\label{sec:org9e11a33}
Gelernt und vertieft wurden außerdem:
\begin{itemize}
\item Arbeiten mit \LaTeX
\item Löten und Arbeiten mit Elektronischen Bauteilen
\item Bearbeitung von Holz
\item Recherche, Planung und Durchführung eines Facettenreichen Hardwareprojektes
\item Sinnvolle Arbeitsteilung je nach Stärken der Teammitglieder
\end{itemize}
